海味舖被圍防水板 反困洪水5小時 轟署方荒謬

撰文： 魯嘉裕 蔡正邦

颱風天鴿上周三（8月23日）吹襲，大澳慘成水浸重災區，居民商戶大批財物浸毀，損失慘重。然而政府於事前準備多項防洪工程，包括興建價值1.5億元的防水堤、安裝水浸預警系統及於水浸前於多個高危位置安裝擋水板等，均無阻洪水淹城，其中於永安街一間近岸邊海味店，更於天鴿吹襲前離奇被渠務署人員於店前圍起擋水板，導致水浸時「防水變困水」，店舖被及胸洪水圍困5小時，大街卻安然無恙。

店主稱，事件令他痛失數十萬海味及電器，炮轟渠務署及木土工程拓展署做法荒謬，「點解唔可以圍係鋪頭後面，係咪將我間鋪當儲水庫」，店主其後向兩署代表對質，對方卻互相推卸責任，稱會研究其意見。然而下周日（3日）再有風暴可能吹襲香港，渠務署代表稱如有水浸仍然會再圍封海味鋪，店主母親憤怒稱，「你哋再圍我實告你！」。

永安街一間海味店於上周水浸時被渠務署人員於店前圍上防水板。（蔡正邦攝）

店舖被及胸洪水圍困5小時，當時街道上已退水，惟圍板內的區域已被水圍困。（受訪者提供）

受災海味店位於永安街，店主池先生與家人為大澳居民，約半年前創業於上址經營海味店，其鋪位後方為岸邊，除其店舖外，岸邊其他位置均已圍上擋水板。池解釋渠務署圍板事件早有前因，於2011年木土工程拓展署曾多次與池開會，當時舖位仍是空地，署方稱水浸時會於其鋪位位置圍上擋水板，防止水浸入大街，池當時要求署方於其舖位後方，即岸邊位置圍板，「咁咪直接喺岸邊擋住啲水，唔使浸到我哋間舖」，池指當時署方同意其要求。

鋪位後方為岸邊，除其店舖外，岸邊其他位置均已圍上擋水板。（蔡正邦攝）

於上周水浸發生後，渠務署人員仍前來鎖緊圍板。（受訪者提供）

直到今年天鴿吹襲前一晚（22日），負責工程的渠務署人員到其店舖圍板時，卻將圍板圍於店鋪前方，事後更沒有知會過池先生。到風暴當日，池先生稱其父親於下午返回店舖時方發現事件，當時圍板內的水已浸及胸，加上圍板內被渠務署人員放滿工程雜物，池父無法進入店內「救貨」，只能白看店鋪受浸，結果超過30萬的花膠海味及電器被水浸毀。有街坊拍下照片，顯示當時街道上已退水，惟圍板內的區域仍被水圍困。

池先生指署方違反承諾於其店前圍板，事前事後更完全沒有通知他們，「咁係咪即係犧牲我哋去保住條街？打風水浸係天災，但今次損失咁嚴重就係人禍」，池與母親前晚（30日）於居民大會中當面向渠務署及木土工程拓展署對質，雙方卻互相推卸責任，「渠務署就話圍板係對方設計，木土工程拓展署就話啲板係對方圍」，僅稱會回去研究其意見。然而兩、三日後另一風暴有機會再吹襲本港，渠務署代表稱如水浸會再次圍板，池母親憤怒稱如是會控告署方，池稱「咁係咪將我間舖當儲水庫」，擔心屆時再次蒙受損失。

半年前先開鋪
真係慘，錢都未賺到就蝕大本

真係防水喎

塊板又幾犀利wor

票投民建聯

個舖位之前係空地

2011年當時鋪位仍然是空地

過去六年起間鋪出黎個時有冇合法申請？地政屋宇署知唔知先？正常渠務署會收到circulation俾comment。如果政府有錯一定要claim啦。

2011年佢話反對過，雙方有冇白紙黑字紀錄？過去幾年如果渠務署用過圍板，佢知唔知先？

蓄洪池

為左大部分人利益 你忍耐下啦牛頭人

滴水不漏，防水板

我既理解, 係個防洪板要沿住條河 / 岸去圍

一個死好過全條街死

好偉大

天水圍城

智將

其實依家有無得告，明顯係政府破壞佢間舖，假設真係無心，只係智力問題

估唔到塊板又真係幾得喎 無漏水防水到養魚都得

真係創意冇限

笑撚死，圍到咁撚樣都得既。

唔通犧牲條街咩

唔好跟車住 個店主講野有問題

係咪細水 塊板就有用 只不過大水先困水？
岸邊地係邊個？
工程雜物係乜？

價值1.5億

係咪未開鋪空地果陣已經有圍？ 佢個位岸邊唔夠位， 咪入內街圍。坐office果d又唔知開左鋪， 下面跟order做

正苦 為做而為

變撚左魚池

係咪僭建物先？

防止水淹沒馬路

開業半年

小學雞未見過防水板

池解釋渠務署圍板事件早有前因，於2011年木土工程拓展署曾多次與池開會，當時舖位仍是空地，署方稱水浸時會於其鋪位位置圍上擋水板，防止水浸入大街，

地勢都冇睇過就亂咁圍

又真係將幾防水😂😂

點解擋水板唔係沿住岸邊圍？

熱帶🐟場

正苦

又真係幾搞笑
就算本身係空地
都唔會裝到去條街到啦

就係睇過地勢圖紙先出drawing
畫果時空地
似忽然多左間鐵皮屋仔

水浸會唔會釣多咗海鮮上黎 ?

我都覺得呢d 鐵皮屋係有人私下起

呢個發明都幾勁喎

左邊樓梯擋水，右邊欄河係咪照入水？